[Rhode_Entrée_du_Palais.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rhode_Entrée_du_Palais.jpg "fig:Rhode_Entrée_du_Palais.jpg")
[RhodesIntérieurDuPalais.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:RhodesIntérieurDuPalais.JPG "fig:RhodesIntérieurDuPalais.JPG")
[Rhodes_Old_Town_2.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rhodes_Old_Town_2.JPG "fig:Rhodes_Old_Town_2.JPG")

**羅得市**（）是[希臘](../Page/希臘.md "wikilink")[十二群島的首府](../Page/十二群島.md "wikilink")，位於佐則卡尼薩群島面積最大的[羅得島北方](../Page/羅得島.md "wikilink")，也為[希臘最東邊的城市](../Page/希臘.md "wikilink")。

1988年，**羅得市**的中世紀古城，獲[聯合國教育科學文化組織](../Page/聯合國教育科學文化組織.md "wikilink")，選定為文化類[世界遺產](../Page/世界遺產.md "wikilink")。

## 地理位置

**羅得市**從羅得島東北角開始，由北往南展開成一個像三角型的都市，是島上面積最小卻也是人口最多的行政區，北邊就是[愛琴海](../Page/愛琴海.md "wikilink")，西南方為[伊阿利索斯鎮](../Page/伊阿利索斯.md "wikilink")（、），東南鄰[卡利地亞區](../Page/卡利地亞.md "wikilink")（、）。

## 氣候

## 歷史

**羅得市**所在羅得島位於[歐洲](../Page/歐洲.md "wikilink")、[中東與](../Page/中東.md "wikilink")[非洲的樞紐](../Page/非洲.md "wikilink")，造就其長遠的歷史，並成為各種民族、文化、建築與語言的交匯地方，當地早在公元前四千年[新石器時代便有人類居住](../Page/新石器時代.md "wikilink")\[1\]。

### 古代

公元前408年，羅得市是由伊阿利索斯、卡利地亞與林多斯（、）所組成\[2\]，透過海上貿易、[造船技術以及開放的政治](../Page/造船.md "wikilink")，造就了3個世紀的黃金時期，發展出完整的都市規劃與給水系統。

公元前282年，雕塑家林多斯人薩累斯（又譯作查理斯，，
）花了12年時間，於羅得市港出入口，豎立了一座太陽神[赫利俄斯的](../Page/赫利俄斯.md "wikilink")[大型銅像](../Page/羅得島太陽神銅像.md "wikilink")\[3\]，是著名的[古代世界七大奇跡之一](../Page/古代世界七大奇跡.md "wikilink")，公元前226年於一場大地震-{}-中倒塌。

### 羅馬時期

公元前164年，羅得島被納入羅馬帝國\[4\]，《[使徒行傳](../Page/使徒行傳.md "wikilink")》21:1中記載，聖徒[保羅第三次旅行佈道時終結前](../Page/保羅.md "wikilink")，曾停留在羅得市，當時羅得市已發展成為一個藝術與科技的中心，目前仍保有許多這個時期的遺跡。

### 拜占庭時期

330年至650年，羅得島屬於[拜占庭帝國](../Page/拜占庭帝國.md "wikilink")，被劃為一個教區，並興建了為數不少的教堂，有些更是大教堂的規模\[5\]，但由於瘟疫發生而人口銳減，已沒有過去的興旺。

7世紀時，拜占庭帝國日漸衰弱，[阿拉伯人興起](../Page/阿拉伯人.md "wikilink")，滅了[波斯帝國](../Page/波斯帝國.md "wikilink")，並曾佔領了羅得島\[6\]。到8世紀，[伊蘇里亞王朝開國君王](../Page/伊蘇里亞王朝.md "wikilink")[利奧三世統治與改革下](../Page/利奥三世_\(拜占庭\).md "wikilink")，拜占庭帝國復興，從阿拉伯人取回[愛琴海的制海權](../Page/愛琴海.md "wikilink")，重新統治愛琴海各個群島，包括羅得島。後來為了加強防禦，築起了新的城牆，羅得市被分成兩個部份，一為政治軍事中心，其他為平民居住地區，也反影了中世紀的社會文化\[7\]。

### 騎士時期

13世紀初，發生[第四次十字軍東征](../Page/第四次十字軍東征.md "wikilink")，拜占庭帝國遭十字軍與威尼斯人索取軍費，首都[君士坦丁堡更被攻佔與洗劫](../Page/君士坦丁堡.md "wikilink")，地中海各島嶼被威尼斯控制。

1309年，羅得島被威尼斯賣給[醫院騎士團](../Page/醫院騎士團.md "wikilink")，並經教宗[克勉五世認可](../Page/克勉五世.md "wikilink")，羅得市成為醫院騎士團的總部，從此統治羅得島達兩個世紀\[8\]。

由於對[奧斯曼帝國的敵意](../Page/奧斯曼帝國.md "wikilink")，海上貿易變得興盛，也讓騎士時期的羅得市繁榮與富裕，騎士團與平民能互相包容合作，當時的主教整理保留了許多文獻資料\[9\]；同一時期，為了抵抗奧斯曼的攻擊，羅得市的防禦工事被擴充、更新與加強，並興建了一所醫院、一座宮殿與幾間[教堂](../Page/教堂.md "wikilink")，成為了解[歌德與](../Page/歌德.md "wikilink")[文藝復興建築很好的教材](../Page/文藝復興.md "wikilink")\[10\]。

### 奧斯曼時期

1453年，發生[君士坦丁堡之陷落一役](../Page/君士坦丁堡之陷落.md "wikilink")，拜占庭帝國滅亡。1480年，奧斯曼帝國第一次圍攻羅得島，最終無功而返。1522年6月26日，[蘇萊曼一世率](../Page/蘇萊曼一世.md "wikilink")400艘戰船親征，史稱「第二次羅得島圍城」（），同年12月22日，騎士團與平民接受奧斯曼帝國的和平條件，騎士團在12日內可帶同任何東西離開，居民3年內可選擇搬離，並可獲得5年的免稅優惠，羅得島成為奧斯曼帝國的領土。

奧斯曼帝國在羅得市興建了[清真寺](../Page/清真寺.md "wikilink")、[公共浴場與大宅](../Page/公共浴場.md "wikilink")，重修受損防禦工事，部份教堂被改為清真寺，也有部份建築被改建，形成一種融合歐洲與中東文化的建築風格。\[11\]

在這個時期，海上貿易沒落，羅得市從商業重鎮，變成為地中海的轉運港口，同時也有許多希臘裔居民移居到城外\[12\]。

### 義大利時期

1911年爆發[義土戰爭](../Page/義土戰爭.md "wikilink")，1912年[義大利軍隊控制十二群島](../Page/義大利.md "wikilink")，1923年設置殖民政府\[13\]。

義大利殖民政府拆除鄰近城牆的奧斯曼房屋，將中世紀古城附近的猶太與奧斯曼墓地改成綠地，移除奧斯曼時期對騎士時期建物的附加物，設立機構研究區域文化與歷史，重建宮殿，並按照新的都市規劃，將基礎建設現代化，改變市容，興建新的建築\[14\]。

### 現代

1941年，經[第二次世界大戰中](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[希臘戰役後](../Page/希臘戰役.md "wikilink")，希臘被[軸心國佔領](../Page/轴心国.md "wikilink")；1944年，羅得島受到[英國空軍的](../Page/英國空軍.md "wikilink")[空襲](../Page/空襲.md "wikilink")，羅得市城區與中世紀古城都受到嚴重破壞\[15\]。

二戰結束後，十二群島歸還給希臘，並開始戰後的重建，1960年中世紀古城列為希臘的受保護文物，1988年中世紀古城獲[聯合國教育科學文化組織](../Page/聯合國教育科學文化組織.md "wikilink")，選定為文化類[世界遺產](../Page/世界遺產.md "wikilink")。

## 人口統計

2001年官方統計人口約為5萬4千人，但由於當地許多永久居民，於人口普查時，都登記在出生地，而不是在羅得市，所以一般估計人口將近7萬5千至8萬人之間，也因此造成市政花費所需，遠大於取自於區政府的財源，成為市政的一項困惱。

| 年份   | 人 口    | 增 減      |
| ---- | ------ | -------- |
| 1951 | 24,280 | \-       |
| 1961 | 28,119 | \+3,839  |
| 1971 | 33,100 | \+4,981  |
| 1981 | 41,425 | \+8,325  |
| 1991 | 43,558 | \+2,133  |
| 2001 | 53,709 | \+10,151 |

## 參考資料

## 外部連結

  - [羅得市網站](https://web.archive.org/web/20080528201741/http://www.rhodes.gr/portal_en/index.php)

[Rhodes](../Category/希臘城市.md "wikilink")
[Category:十二群岛州](../Category/十二群岛州.md "wikilink")
[Category:希腊州府](../Category/希腊州府.md "wikilink")
[Rhodes](../Category/希腊城邦.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.

5.

6.
7.
8.

9.
10.
11.

12.
13.

14.
15.